\section{Finom zárolás}

\subsection{Elmélet}
\paragraph{}
Az előző implementáció fő hibája az, hogy a nagy kiterjedésű kritikus szakaszok miatt szekvenciális végrehajtáshoz jutottunk. A következő megvalósításnál ezeket a részeket daraboljuk fel minél kisebb különálló részekre, miközben a szálbiztosságot megtartjuk.
\paragraph{}
Két fő rész az elemek beillesztése és kivétele. Ezek, egy feltétel mellett, egymástól függetlenül tudnak működni. Így két mutex segítségével szétválasztjuk két kritikus szakaszra. Az egyetlen feltétel, hogy legalább egy elem legyen a sorban. Erre azért van szükség, hogy az első és utolsó elem mutatói ne változzanak egyszerre.
\paragraph{}
Kibővített interfész esetén lehetőségünk lenne még megkülönböztetni olvasáshoz és íráshoz használt mutexeket is, például az első elem lekérdezéséhez, vagy a sor ürességének megállapításához elegendő lenne olvasnunk a sor tartalmát, módosítanunk nem kell.

\subsection{Implementáció}
\paragraph{}
Az implementációnk még mindig hasonló lesz az első változathoz, csak kibővítjük két \lstinline{std::mutex} adattaggal, melyek a fej és vég mutatók elérésekor használjuk.
\paragraph{}
A két metódust külön-külön fel kellett készíteni a változásra. A beszúrás elején a vég mutatóra vonatkozó mutexet zároljuk, majd megnézzük, hogy van-e elem a sorban. Amennyiben van, úgy egyszerűen beillesztjük az elemet és visszatérünk. Amikor nincs elem a listában, kénytelenek vagyunk a másik mutexet is zárolni és beállítani az objektum tagjait.
\paragraph{}
Kivétel esetén bonyolultabb az implementáció. Először szintén zárolnunk kell a megfelelő mutexet, majd ellenőriznünk, hogy a két mutató kapcsolatát. Ha az első elem nem azonos az utolsó elemmel, akkor egyszerűen léptetjük lista mutatóját. Amikor azonos elemre mutat, akkor szükségünk van a másik mutex zárolására is. Ezután ismét meg kell néznünk, hogy az egyenlőség fent áll-e, mert közben kerülhetett új elem a sorba. Ha fent áll, akkor az utolsó elemet vesszük ki a sorból, így mindent alaphelyzetbe kell állítanunk.

\begin{figure}[!ht]
	\centering
	\begin{lstlisting}
template <typename DATA_TYPE>
struct FINE_QUEUE : I_QUEUE<DATA_TYPE>
{
	void Push(DATA_TYPE aData) override
	DATA_TYPE Pop() override
private:
	struct NODE
	{
		DATA_TYPE mData;
		std::unique_ptr<NODE> mNext;
		
		NODE(DATA_TYPE aData, std::unique_ptr<NODE> aNext) :
		mData(std::move(aData)),
		mNext(std::move(aNext))
		{}
	};
	
	std::unique_ptr<NODE> mFront = nullptr;
	NODE* mRear = nullptr;
	std::mutex mFrontMutex;
	std::mutex mRearMutex;
};
	\end{lstlisting}
	\caption{}
	\label{fig:fine_locking_members}
	\small
	Adattagok a két mutatóhoz tartozó két mutexszel.
\end{figure}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{lstlisting}
void Push(DATA_TYPE aData) override
{
	std::unique_lock<std::mutex> Lock(mRearMutex);
	
	auto Temp = std::make_unique<NODE>(std::move(aData), nullptr);
	
	if(mRear == nullptr)
	{
		std::unique_lock<std::mutex> Lock(mFrontMutex);
		
		mFront = std::move(Temp);
		mRear = mFront.get();
	}
	else
	{
		mRear->mNext = std::move(Temp);
		mRear = mRear->mNext.get();
	}
}
	\end{lstlisting}
	\caption{}
	\label{fig:fine_locking_queue_push}
	\small
	Beszúrás a két mutex használatával.
\end{figure}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{lstlisting}
DATA_TYPE Pop() override
{
	std::unique_lock<std::mutex> Lock(mFrontMutex);

	if(mFront == nullptr)
	{
		return {};
	}

	const auto Data = mFront->mData;

	if(mFront.get() == mRear)
	{
		std::unique_lock<std::mutex> Lock(mRearMutex);

		if(mFront.get() == mRear)
		{
			mFront = nullptr;
			mRear = nullptr;
		}
		else
		{
			mFront = std::move(mFront->mNext);
		}
	}
	else
	{
		mFront = std::move(mFront->mNext);
	}

	return Data;
}
	\end{lstlisting}
	\caption{}
	\label{fig:fine_locking_queue_pop}
	\small
	Elem kivétele, dupla ellenőrzéssel a finomított zárolás miatt.
\end{figure}
